鋼琴演奏級之你問我答(ATCL/DipABRSM至FTCL/FRSM) 4

放心可以係度講明係絕不收生，呢度唔係乞生意乞學生post, 如果係打算搵老師既你可以出番去。

鑑於學到演奏級好多時無論學費定係考試費已經高得驚人，想借連登呢個平台提供一D免費既意見俾想考鋼琴演奏級既巴絲打。

長話短說，基本上只要係同鋼琴有關既，任何野都可以係度問(eg. 如何選曲，如何最有效率練到某困難樂段...），能力範圍內一定盡量俾到最完整既答覆你(都可以詳細少少講你既目標，咁樣我會比較容易了解你既情況再俾意見大家)

利申：由Grade 1 去到FTCL都教過

有關考鋼琴演奏級之你問我答(ATCL至FTCL)

有關考鋼琴演奏級之你問我答(ATCL至FTCL) (2)

鋼琴演奏級之你問我答(ATCL至FTCL) (3)

有無睇開pan piano? 覺得佢手琴點? 都係演奏級?

巴打學咗幾耐？
而家想學返但已經唔記得晒啲嘢
之前8級差2分合格 好後悔

動漫歌一律推介Animenz

完全唔入流，啱啱睇完佢彈Lisa首《炎》

完全冇果種氣勢

8級至AT俾到盡

要睇動漫piano cover 我會睇Animenz

有老師帶住既年數應該算係16年

如果想彈返琴 應該彈返classical定pop music好

樓主覺得演奏級彈 Mozart 好，定貝多芬好。
好似成日見人話彈 Mozart伏

lm

樓主覺得教琴前景如何，有無打多一份工？同埋一星期大概做幾多個鐘？我大學畢業之後想教（LT，會考FT）

有啲對唔住⋯唔該曬

全職教，而家一星期教25個鐘左右

我覺得前景都算唔錯，尤其係疫情下都托賴keep到9成平日既收入

炒股算唔算打多份，興趣嚟

睇人，我兩個都唔會突登彈，除非要教

5級絕對可以自學，8級就最好上group class/ 搵人教

好奇如何可以成為樓主學生

彈 Mozart, Beethoven分別要自己有 d咩優勢先好揀 ?

暫時只教AT或以上，同埋港島區內，符合以上兩點我都可以幫到你，其他地區我都有介紹過老師俾連登巴絲打們(暫時只係沙田大埔我介紹唔到）

又話唔收學生

果段野post1開始用，如果我重點係收生就唔會又AT以上又限地區先教啦，同埋已經幫左唔少人match唔同地區既教演奏級老師，係搵食既會唔會咁倒自己米呢

彈Mozart: 你scale 底子要好，touch要鬆，要好留意phrasing

彈Beethoven: 音樂既表達比較上簡單直接，但音會比Mozart難，但大部分歌唔洗好靚phrasing都碌得過去，但dynamic range要夠闊，呢點唔同Mozart

當然去到Beethoven Late Sonata 又另一個境界，最好彈多少少Bach 打個底，Beethoven 寫Fuge 唔係俾人類手指彈架，佢諗緊點用你對手扮成個orchestra, 有d位少少夾硬黎，小心整傷手

舊post cop過嚟

好奇「完全兩回事」係個回彈快啲？定係連手感都好大分別？
之前喺tomlee㩒過吓upright同grand，就感覺grand好似敏銳啲

grand既回彈自然同埋靈敏好多，如果彈緊Yus5已經比好多人好，的確再上去就係grand既世界，尤其你對回彈有要求

全職教琴月入幾錢？
點解d人可以跟個miss學成10年，一隻難既歌係咪會教成幾年？

初學教到lt ft應該差唔多？

請問如何增闊彈琴 dynamic range

chopin ballade no4有咩要注意??

巴打 想問下Chopin waltz op.64 no.1 點樣練好 好似彈極都快唔到

1）可以點分級數？例如grade 4 同 5 點樣界定佢地？
2）一考試時就緊張到彈錯可以點做？
3）如果學生上堂 叫佢彈多幾句野（成堂都係教得果1首 4行 1級level）就發脾氣 可以點做？
4）如果有學生唔練琴 堂堂返黎都sight reading 你會點做？
Thank you

唔係專業但自學彈過試下答
1 首先要諗個big picture, 如果唔係聽落會似幾首歌多過一個完整作品。
2 好多長樂句要聽落完整，然後幾句加埋又會形成一個大啲嘅樂句，所以要plan 好每一句嘅dynamic range 同每一小段嘅climax 位
3 pedal 切忌踩太深，但係有啲位踩得淺又唔洗放咁密（好似main theme recap 下面有雖然一堆thirds 組成嘅countermelody, 但係都只要跟chord 換pedal) 詳細要靠耳仔試. Coda 冇pedal marking 嘅地方基本上唔洗踩
4 一開始main theme 左手個bass 要輕，否則似waltz
5 彈多啲Bach, polyphonic 段落要做到每一個voice 都好似人唱歌咁嘅phrasing. 同埋練下op. 25 no. 6， no. 12 同有好多sixth嗰首，唔洗練熟，當練手指就得，ballade 4 對手指持久力冇啲Etude要求咁高
6 rubato 要好小心，過火會好難聽
7 coda之前要收放自如。e.g. second theme 入Ab major （31:26） 我會刻意彈輕左手個bass,剩係留soprano 自己「高歌」

我自己會多啲用body weight, pianissimo 就放軟少少手指㩒到底

thanks ching!

咁多位ching大家好
小弟依家啱啱開始練緊Bach Partita no.2
想問其實啲chord應該點彈
因為佢份譜上面啲chord嗰幾粒音會叉開咗，其實係咩意思？
有啲人會當rolled chord咁彈
有啲又會當一個正常chord咁彈

感謝巴打

Baroque 未有Chord 嘅概念（雖然聽落就係chord), 所以會寫成好多聲部咁叉開
Rolled chord 可以容易啲俾人聽到所有聲部

好多隱世鋼琴大神

連登臥虎藏龍

睇過唔少片
主要個機制分別
grand用gravity彈番個key上黎
upright用彈弓
聽話grand 回彈到1/3定2/3就已經可以重覆再彈出同一個音
好responsive

彈開YUS5想換
等我呢個諗緊C1定YUS5既參考下先

唔該哂！

我成日都諗究竟係自己技術唔夠定係部琴跟唔上不過以前唔識保養都有機會令佢有啲問題
我個人覺得如果彈grand係爽啲練琴都會開心啲，會事半功倍
而家練琴練到一半個心已經飄咗去諗「如果有部grand就點點點」

講開買grand搞到自己朝早心思思係咁research
順便問吓如果屋企空間真係唔大，會唔會有駕馭唔到full size grand嘅情況？例如太多回音之類？
再問遠啲，見到steinway model s 好似細隻啲，大啲機會放到入屋，巴打覺得如何？

啱啱幾日俾連登禁言左，話我係財經台留過contact一陣再一次過覆大家既問題

請教下 我lt 咁樣 差一首 5-8分鐘既歌，塞咩落去好，有咩推介

1. Bach partita no2
2. Chopin ballade no1
3. Scriabin sonata no4

暫時計過時around 33分鐘完以上3首

hungarian rhapsody no.6

唔夠力量了 彈完ballade 同sonata4 已經好攰

想考FTCL
Bach partita 6 + Beethoven sonata waldstein/ sonata op.111
想問Beethoven 兩首sonata應該點揀好？
D人話waldstein 容易d 但驚自己應付唔到最後個movt
手9度左右
唔該巴打

學到LT
Mozart sonata 個類嘅sight read 都彈到
但練大作e.g. Beethoven late work, Schumann etc 好kick
巴打 advice 吓點樣build up 自己個repertoires list

上網見到到個馮師傅
話feurich比得上Steinway s
點睇

未聽過馮師傅好出名？

Debussy images no.1 /
Faure nocturne in B major /
Rachmaninoff prelude op.23 no.4 in D major

我諗Beethoven late work 你指late sonata

其實首首都好唔舒服，佢明顯寫嗰陣唔太考慮手指彈唔彈到，而考慮係究竟似唔似一個orchestra, 同埋做唔做到佢要嘅聲，所以覺得難彈係好正常。

建議要揀一首開始，109或110

最後先挑戰106，首fugue 連Glenn Gould都話難，你幾可聽Glenn Gould覺得一樣野難，仲要本身彈fugue 彈到食生菜，佢仲話最慘係聽嗰個唔會覺得難，要彈嗰個先知

Build up repertoire list 我覺得最重要係興趣，你對嗰個作曲家冇興趣嘅話點都唔會彈得好

搵到想專攻既作曲家，再由佢最簡單嘅歌開始，假設你case係Schumann, 先彈佢d《兒時情景》，之後彈Fantasiestuck, papillon, kreisleriana, symphonic Etude最後先彈Fantasie in C, Sonata, 骨格精奇既話彈埋toccata op7

我認同Waldstein 容易d, 但3rd movement 你要諗到究竟點樣彈果堆descending octaves, 中間堆trills勉強都叫頂得順，op.111都唔會少trills, 兩首我都彈過，話俾你知111仲攰

總之諗到點樣彈waldstein octaves 就一定揀waldstein

Rachmaninoff op23 no4放2同3中間

你想佢死

我未試過Steinway S 既action, 你真係買嘅話，你TG我陪你一齊揀，總之B同D同一個action, A同O又一個action ，真係要落場彈嗰手感鍾意先得

我同意你首先諗咗空間，因為聲音係睇空間做人

你放部D喺任何香港住宅既廳都會變成災難，有錢到當傢俬咁擺又另計

一部靚既Grand 等於一部靚既跑車，但落場最緊要都係駕駛技術

正解！一個用Gravity，一個用彈簧模仿Gravity

唔同意Baroque冇chord既概念，果陣figure bass都廣泛應用緊，figure bass 係base on chord, 當然你可以話佢冇後期咁colourful 同複雜

你見到既「叉開咗」係indicate 唔同聲部

至於Chord, Roll又得，一次過彈都得，冇話對與錯

最簡單嘅答案就係，你最好彈咗前面嗰三首先

Coda

1. 我覺得呢兩個級數實在太近，其實又冇話好特別分別，首歌長d, 音密d, range 闊d?

2. 逼佢多啲彈比唔同嘅人聽

3. 想問係咪小朋友？

4. 如果佢屋企人冇要求，佢自己又冇要求，又唔介意比學費，你又唔介意收學費，照教

Thx for correction
超過十年冇掂過theory

請問樓主ATCL, LTCL,FTCL點區分，分別需要達到咩層級

比你發現咗

本身想答profoviev toccata 但唔夠5分鐘

疫情練多咗琴，想問下ching 點樣熱身/避免受傷？
（除咗放鬆，自己都算鬆+用開body weight 彈）
有冇啲受傷嘅徵兆？點分純粹疲勞/真係受傷？
有咩歌你覺得會容易受傷唔建議彈？
唔想老咗冇得彈

第一條唔答啦，再者其實你地都大概會計到啦

跟老師學10年唔係問題，但可唔可以講下邊隻歌教幾年

無問題啦其實上面你答既野都好有內容，如果我漏咗啲咩歡迎你幫我補充呀

我覺得冇一個實質既界線，所以先有唔同既syllabus去區分，你仔細睇syllabus都會充滿灰色地帶，有辣有唔辣

咁最簡單咁分就佢考到邊張，就係果個級數

因為彈過呀嘛

之前起咗成隻101用黎報學校，諗緊會唔會練埋隻109

110呢
111我反而覺得相對上無咁難

如果waldstein 真係搞唔掂3rd movt
咁你會覺得op111好d 定係Schubert D960好d? D960都好中意但唔知彈唔彈到個意境出黎

高質問題

其實彈琴就算討論任何技巧/演繹/風格/musicianship/練習方法

之前

都有一個最重要最重要既原則，就係唔想受傷，或者諗方法受傷。因為彈得再叻，受傷都足以KO一個鋼琴家既生涯，eg. 郎朗(而家歌路轉晒, 冇得再定位做virtuoso), Glenn Gould (後期每次錄音都要浸完熱水先，話好彩又係，話唔好彩又係，佢死得早，大眾冇機會睇到佢再咁落去晚年嘅慘況）Rachmaninoff, Byron Janis, 基本上數得出既鋼琴家好多時都因為過度練習而傷過

方法我覺得你大致正確，用weight但當然親眼睇同聽聲先確認到啱唔啱，但如果識得放鬆同用重量，都已經大大減低左好多受傷機會

受傷徵兆，最明顯係每次練琴都好快攰，再練就會變痛，但如果痛完之後第日冇嘢勉強唔算傷，點樣定義傷？就係練完一日休息完之後發覺佢都係有同一個問題，咁就其實係傷咗/勞損咗

每個人結構都唔同所以對唔同嘅技巧都有唔同嘅適應性

但的確有幾首歌我唔會建冇老師下無啦啦去試

Schumann Toccata （出晒名，作曲果個都傷你就知啦）

Chopin Winterwind (佢技巧上彈一兩句你會覺得頂得住，但原速彈成首唔係易，休息位少得可憐）

Scriabin Op42 no5 (第二頁！$(&@*#^{*佢寫第二頁果陣有諗過右手係冇6隻手指架！繼續後加一堆粗口)

Liszt La Campanella (呢首唔係因為技巧問題，係因為佢太出名，變相好多人冇嗰個程度都會想自己學，結果隻手就葬身左係首歌度）

Chopin prelude op.24 no.16 (睇緊d左手手指尾，唔好練到甩皮先發覺傷左）

所有包涵octave glissando/ 3rd/6th glissando 既歌，Ravel Mirror, Waldstein, Cziffra 編既歌，etc....外國讀書我見過有琴房既琴鍵係有淺粉紅色血色，上手係練緊Ravel Mirror 既小丑的晨歌.....明晒....

跟住最籠統就係自己未到該程度嘅歌，都有一定受傷風險，記住一句

人冇事先可以做世界冠軍🏆

同意

110易d, 兩首都教過，110係fugue難背，其他屬正常

111你慢慢read 你唔會覺得難，但你打算嚟真既時候，你會發覺佢C major 後既變奏好難彈得好拍子，數都數到頭爆，音又難背，pattern 難估，你要當呢首係一個orchestra 作品，你會明白呢首野唔同既section想表達咩野，我覺得呢首哲學程度已經去到Mahler 既late symphony...

哲學程度即係咩其實
可唔可以講多小小
我阿sir話106一首歌可以寫一篇論文

由小學開始學到大學 中間斷斷續續有兩三次
都係跟琴行學

細細個好厭惡練琴，冇乜耐性想一次就熟曬，又唔鐘意練scale，所以後尾變左上堂sight reading，每次miss去比賽考試個啲都拒絕。

去到前三四年先考左翻五級同樂理
之後就停左直到以加
但期間自己都有自學彈下

一直以嚟都唔太清楚自己學嚟為乜
同其他同年資嘅人比直頭係冇眼睇
近排諗通左，
覺得自己啲技術唔夠好
彈到首歌唔代表彈得好
目標係可以有水準地彈到我好鐘意嘅masterpiece
而唔係就咁考左個八級/演奏級就收貨

我應該去翻琴行學定去揾私教
如果私教有咩渠道 我怕中伏
唔該巴打

你已經答咗我了，就係個意境

墨水，有

紙，有

毛筆，有

但點樣先可以變咗做幅山水畫

去到op.111 同D960，已經唔係一條你問我可以答嘅問題

係一條你望住心裡面塊鏡，問你自己嘅一條問題

哲學係講緊點樣睇自己同世界既存在，op.111係表達緊Beethoven 晚期既世界觀，心境，接近全聾，咬住鐵枝用頭骨聽住微弱琴音逐粒逐粒寫出黎既音，所以好多passage都好似調音試琴鍵咁既重複敲打，因為呢個就係佢作緊曲嗰陣時嗰個狀態，你唔可以當普通歌去睇貝多芬，首歌裏面充滿憤怒激情但同時充滿原諒寬恕，既充滿嚴肅又充滿幽默，係寫緊自己既心，到底佢都聾咗仲可苦要不斷寫？係為咗釋懷？定佢得番心裡面既聲音可以「聽」到，聲音就好似變成燭光咁，只要一日果點星火仲喺度，佢都會寫落去...？

晚期既sonata 絕對係「一歌一世界」

何況論文

你介唔介意講下你既Masterpiece 係邊首先，你一陣話係Liszt Don Juan咁我都幫你唔到

見佢有個youtube channel 咁

請問點樣彈琴用 body weight,我宜家應該都掌握到要放鬆，但係好似都係唔知點 weight
如果慢練 d 自己程度未達到嘅歌會唔會減少到受傷風險？想學彈 Chopin etude op.10 no.1&4
同埋如何可以提高自己彈琴技術，level
唔該曬

好詳盡

幾年前唔識鬆真係好快攰
好彩嗰時識一攰就停（我估都有啲傷，有一排啲trill 冇咁順），宜家叫做冇後遺症

我有時都覺得某啲Chopin etudes易傷手，同一個technique 重複太多，佢啲大作ballades scherzos sonatas 反而physically 好彈啲

D960 3rd movement 接2nd movement 嗰下次次都唔滿意

想問下waltz op.64 no.2 piu mosso 果段嘅速度大概幾多

我覺得coda技術上唔係難好多
你係指musicality上難?

Coda 我覺得難，尤其Cmajor chord靜左好幾秒後突入Coda, 心理上好難tune, 好易亂，但同時係蕭邦咁多首Ballade 中最型既moment

呢首因人而異，有人好快上手又彈得好，有人好快上手但捱唔到三分半鐘，有人覺得背極都背唔到個pattern....

難但絕對係playable

要原速的話我覺得Op.25 no.6 難d

但慢練25.6又係一個好好既exercise

Winterwind 真係唔係咁簡單，應該係Chopin etudes 前三名最難彈

入門可以試Op.25 no.1, no.2 no.9

之後Op.10 no3, no6 no 9, Op.25 no.12

最後先彈Op.10.1.2.4.5.8.10 , Op.25.4.6.11

學到AT你唔好去琴行，你有冇話要搵邊區既老師，男定女，要咩學歷，budget, 你呢度講又得Tg講都得

咁多蕭邦fans下個post開始我試下一個post彈一首etude 放上黎俾大家聽下先 (有心極速推爆post唔計呀吓）

你想學果兩首都係偏難既etudes, 要去到呢個程度我建議你睇番上面Chopin etudes 難易度果個回覆，起碼彈番兩三首簡單既適應下蕭邦嘅language, 同埋首首etude都練唔同嘅技巧，每一首都好似玩緊一個迷宮咁，你要搵到個出口(key to that technique) 跟住全首歌你都會明晒

咁當然有啲迷宮會複雜啲，有啲會簡單直接啲

感謝樓主
期待睇樓主表演
樓主練一首要練幾耐

巴打用D.960考FT 怕唔怕超時？

想考AT 砌programme求意見

以下係個list裡面彈過既歌:
Bach Prelude & Fugue No. 17 in A-flat major BWV 886
Mozart Piano Sonata No. 9 in D Major, K. 311
Chopin Nocturne in B♭ minor, op. 9 no. 1
Chopin Fantaisie impromptu, op. 66
Liszt Liebestraum no. 3 in A♭
Brahms Intermezzo in A, op. 118 no. 2
Mendelssohn Song Without Words in G minor, op. 53 no. 3
Schubert Impromptu in E♭, op. 90 no. 2
Schubert Impromptu in G♭, op. 90 no. 3
Beethoven Sonata in C minor, op. 13 ‘Pathétique’

好似冇咩點彈contemporary有咩推薦

首首唔同，Op.10 no.1 好似3星期左右，但Winterwind 練左3/4個月 Op25 no9 就2星期背晒同彈得順，Op. 25 no.6 接近5年 （每日都會彈一次，已經成為生活既一部份)

有啲Etude 係成世都要keep住磨練，雕琢，我諗Op.25 no.6 絕對值得呢個地位

唔彈重複一定唔超時

你彈嘅歌都夠砌program，你指嘅contemporary係咩先?

有冇話邊年打後既作曲家？

好似悶悶地

覺得Animenz首紅蓮華好正而想學
不過諗起 自己左右手唔協調 鋼琴又貴 自學又會用好多時間
就驚

你彈唔彈Debussy/ Ravel

果首由零開始自學係冇可能，唔想比假希望你

冇符合要求就得
我見唔少人揀the cat and the mouse

今晚幫你聽聽先，因為我好少揀contemporary 比學生

多口問句Shostakovich 算唔算Contem?

如果上面啲歌都已經做到show到唔同style既技巧
其實又唔駛真係好contemporary 既

5年前低飛pass咗8級
呢幾年幾乎一個月先掂得部琴一兩次
有少少心郁郁想繼續考上去
想問吓有咩歌同練習可以比我pick up返？
想prepare好自己先去搵老師學返

宜家學到AT
近排練緊Animenz嘅unravel
但佢啲repeated notes同左手啲arpeggios勁快
想請教下有冇咩技巧可以幫我練到

大家教琴會彈咩歌 show off 自己
(大眾覺得咩歌勁

正常導師教琴唔會無端端show off嘅吓話

我身為學生 從學生角度討論得唔得

皆因我同幾個學緊琴嘅朋友 初頭請個老師show少少琴技 佢哋通常都係彈la campanella

正所謂無論去到邊
la campanella一樣show off到你

呢首大眾度真係好高 我身邊啲人由幼到老 就算講唔出歌名都話聽過呢首

巴打講得有道理
不過第一堂可能會俾學生叫彈幾首野睇下，唔知彈咩好
la campanella我就彈唔出啦

無啦啦唔會咁做，但會有學生問可唔可以彈首難既歌聽下，呢個情況多數彈Winterwind，或者Prokofiev 7 3rd movement

你講到Animenz呢啲冇計嫁啦，佢本身係半improvise 咁彈，之後先寫番落譜，你望住音彈會好難，你代入一個improvise 緊既演奏者會易掌握啲

可唔可以俾少少建議點入呢行
教死一間琴行定搵幾間唔同琴行？
(btw合約寫明唔俾）

freelance 唔比教其他？
佢養得起所有導師？

學左十幾年
一直淨係學考試歌
但係一直唔明點先可以即興彈chord
例如有個歌手唱歌
可以即刻俾到個key同即刻跟到
巴打有冇聽過David Foster?
好想做到好似佢咁彈琴

我scales 唔好但準備緊考AT見到你上個po 講避開Mozart 同Schubert....但目前老師揀左 2首大野:
Bach French Suite 同 Schubert sonata Schubert sonata 會唔會好難

同埋scales 可以點練好已經努力練緊Czerny

邊首Schubert sonata? A major?

Czerny 好野黎架，一定要練

Czerny 裡面已經包涵左好多Scales, 你練Czerny就已經夠晒

你首先要確認自己定位係教咩學生

有人主力教小朋友

有人主要教流行曲

有人主要教演奏級

每個定位都有唔同做法

唔一定要用琴行入行，你開個ig自己彈下歌，寫下教學理念，慢慢就會儲到學生

prokofiev 7
想聽錄音

搵我上堂即場彈俾你聽

Prokofiev 7係果陣考FT考試歌，練都唔係最難

背先係最難

咁架

ching對手係咪好大

正常，11度

我左手勉強10
右手9

最近叫做練"好"Chopin ballade No.1，目標係LTCL合格，但唔知自己彈得夠好未，可唔可以放上黎比少少意見

(有咩方法放上黎)

YouTube/soundcloud?

但你個名首歌都要咁上下手大啵

不要再說了
好難練

D Major 有段好型，感覺好似見到聖光咁濟

glowing passage

唔該巴打

係自己練定跟老師學

有上堂，巴打比少少意見啦

我未夠班
留返俾三公子

樓主記得 Po Chopin etude出來

大家點睇Yamaha Yu118
夠唔夠彈演奏級

留名睇表演 op10 1-12 一次過

係咪呢頁？

放心我一定會答你，但你俾少少時間我組織

邊個都可以俾意見啦，相反我講錯你哋都要糾正我

玩咁大，我唔係首首都學過喎

連埋前面個板

Ok

未彈過呢部

其實咩為之夠唔夠彈演奏級，因為我見好多人都咁問

夠唔夠dynamic range & timbre?

唔係太識鋼琴構造同原理 純感覺搭嘴 見諒
換過2次琴 發覺平同貴除咗音色分別外 感覺上個pedal控制好似都閣事
貴琴個pedal好難控制 但如果控制得好 所做到嘅嘢實在比平琴好太多太多 特別係彈慢歌 啲half pedal/ flutter pedal更加突顯到個分別
其實都唔知係咪關部琴本身嘅音色同音律事 有錯請指出

係，我就係想問呢個，同埋點判斷佢夠唔夠 dynamic range,有陣時都唔知係自己問題，定部琴 range 細、彈出來唔明顯

想問 LTCL合格需要做到邊 d 野，點先合格到
平時練琴要留意 d 咩，樂曲每個小節要做到 d 咩先好落去彈新野
感謝

聽完，我想講其實你都幾musical, 好多phrasing都做得好靚，聽得出有好多ideas, 但係我覺得一開始首歌個節奏可以平穩少少，沉着少少，如果一開始就太煽情首歌之後就好難行落去，試吓攞返多啲control, 數着拍子彈先

蕭邦的確係好鍾意rubato，但呢樣嘢就好似煮餸裏面嘅鹽咁，唔落就冇味，落太多反而咸到唔好味，要搵到個中間點其實就係彈蕭邦其中一個最重要既任務

仲有個堆快octaves千祈唔好急，人通常覺得越難嘅就越想心急快啲過咗佢，控制住自己，一feel到想急就聽住左手，同埋後邊十六分音符可以清楚返少少

Coda 唔錯，都係果句聽實左手

好呀 我試下先，吾該曬你
另外想問下我at咁砌你覺得點？

Haydn sonata In E flat major HobXVI/49
Debussy la plus que Lente
Scarlatti sonata in g k250&k260
Brahms Intermenzzo op118 no2

唔該晒巴打，我都覺得中間真係最難彈，可能我左手technique仲未夠。

想知夠唔夠LT合格，如果夠就可以放多少少時間喺其他piece

等緊三公子表演winter wind

留名

佢有3首:
sonata in A minor, op 42 D845
Sonata in A, op 120 D664
Sonata in A minor, op 164 D537

我諗緊邊首好，暫時覺得 op 42 D 845冇咩好長scales?

細個太憎俾人逼練琴所以去到6級左右就停咗，考咗5級樂理（當然已經幾乎還返哂俾老師）
面子問題之後都無再認真彈過，通常都係求其彈返嘅pop/ost個melody出嚟就算，到上年忍唔住終於揾咗啲易嘅歌hea彈，用咗半年決定要認真學返。

暫時唔諗考試住，但係想彈到Chopin嘅ballade 2 and 3
利申 手細 左手9度 右手得8度

會跟返老師但係外國唔識人所以要慢慢揾，in the mean time想揾返手感
sight reading好似好過細嗰陣但係手指靈活度彈極都kick kick地，同埋發覺右手無名指廢到完全彈唔到pischner.
可摸以指點吓點樣入手？同埋最好係咪唔好兩個禮拜先上一堂？

LTCL要合格唔難，要distinction 難，正路你俾有好/嚴格既老師陪你一齊準備，而佢又approve你可以去考就應該冇死，但要distinction 就睇你係咪真係outstanding同考官俾分俾得鬆唔鬆手，因為LTCL唔同FTCL, 佢係有細項分數，咁要每一part佢都扣唔到你分，整體先湊夠攞80/100 distinction，如果有一part大扣分就好易拉低左總分

如果你真係只求合格，咁就彈傾向穩陣啲嘅風格

不過以上都係紙上談兵，要真係聽過你演奏先知得唔得

無問題

(本人有Scarlatti恐懼症不過你ok就得)

你有冇話幾時考？你老師有冇執你Ballade既拍子？

我會話50 50，你首歌裏面有好多好靚嘅嘢，但要扣分又真係可以好多痛腳可以俾人捉

Btw 留意下你F~~G~G Eb 果個theme 既左手，有d伴奏你應該read 錯左，你快d打翻開份譜認真對多次

點解個個都鍾意呢首，Op.25 no.1 其實都好好聽，有幾個位好「熱淚盈眶」

視譜時，隻眼應該點掃法？
睇完譜號，拍子之後
洗唔洗望哂全頁先彈？

同埋我老師同我講佢視譜嗰時
隻眼嘅焦點係可以聚焦同時睇哂高低音譜
唔洗上下上下咁分開望
你哋係咪都係咁

八卦問下點解有Scarlatti恐懼症既

當一幅畫/一個景象去望

唔會分上下行

我相信每個人都有佢嘅死穴

感謝樓主回答
點解成日聽人講演奏級好難合格
穩陣風格係指點樣呢，係咪即係多人彈嘅歌
考到distinction有無咩特別好處啊
同埋FTCL 值唔值得考(未來教琴考完 LT 夠唔夠
感謝 again

仲練緊其他，希望半年內考到啦。

唔該哂巴打，我繼續努力

Op. 25 no. 7 唔止熱淚盈框

呢首冇彈過，呢首你會點形容？

1.細個已經好鐘意鋼琴，但想問已經廿中廿尾，對樂理鋼琴0知識，仲有無機會真係練到上去？

2. 前期初級係咪都唔建議自學？聽人講會彈壞手勢，壞左就好難救返？

3.本身對節拍好弱好弱，直頭係唱k如果無左個條時間軸直頭入唔到，呢樣野係天生定可以練？

一個音樂白痴但從細見到鋼琴就發哂光，細個無錢，依家想完夢,彌補返細個既遺憾。未知會唔會太遲，希望樓主見到會解答下我呢個咁新手既問題長氣左 thanks

路過發表下
巴打有心學唔怕遲喔，唔去學就抱憾終生啦
可以試下先

唔長氣，多謝你既問題，我逐一答

1. 你肯花時間認真學同練習，點會冇機會，但最好一邊學琴老師同時夾雜少少樂理知識

2. 自學真係唔建議，自學到就唔會咁多人俾學費上堂 彈壞左手勢當然有排改，最怕用錯力彈傷左隻手，建議你正正經經搵個老師，初級有大把老師可以選擇，豐儉由人，唔好自學啦

3. 拍子好大程度係天生，但後天努力都可以幫補到唔少

穩陣風格我意思係首歌既基礎面要執番好d, eg, 拍子，phrasing, 速度

Ballade 1無問題，用佢嚟考啦演奏級當然會高機率唔合格(同1-8級比較) 甚至FTCL係大部分人唔合格(果年我偷望到點名紙考FTCL人數有50幾人，所有樂器加埋，但出result 果本書仔，合格人數得1x) 即係有2/3既人都係not approved

Distinction 好處咪係達到一個自己俾自己既挑戰，或者當你未有FT前，賣廣告可以寫LTCL distinction

教琴要唔餓死LTCL 夠有突，但你要主力教演奏級的話，FTCL/FRSM你走唔甩，除非你出名到唔需要學歷都有人嚟搵你

多謝解答一開始之所以諗想自學，唔係錢問題，呢個年紀唔再重視錢反而要面一間廿幾勾咁大個人仲學到戇居居 細佬哥都不如真係笑死人
不過聽完你講應該都會搵老師
拍子係用節拍器去練？

多謝呢個年紀先開始真係好需要勇氣

廿幾勾邊算大，六七十歲初學都有，學無前後呀

初學拍子唔會用拍子機練，試下自己邊彈邊數出聲

Tragic
之前聽過cello版本覺得好正
所以我會諗點樣一個人做到cello+piano 嘅interaction

都聽過呢個演繹，好怕d咁悲既歌，Op.10 no.6 又係，聽一次都覺得好鬱悶

感謝樓主解答
樓主覺得宜家其實係咪基本上都要有 ATCL 先揾到食

3.佢係小朋友 10歲 佢係比人迫學琴 每次上堂都要發脾氣...

三公子可唔可以介紹下想開始彈Prokofiev 應該點入手？有咩平易近人既作品可以開始

諗緊試彈vision fugitives, toccata同sonata 4

我覺得AT/LT都未夠班教
不過你話搵食都得嘅

搵唔搵到食係靠把口多啲

除非你本身都係讀music

music 畢業可以教到咩 level

可試Romeo Juliet 既Father Lorenzo? Tales of old grandmother?

搵食既定義係咩，搵2萬算唔算搵到食？鋼琴老師呢行月薪1萬到20萬都有

只能講有LT好難餓死，除非自我放棄或者同人溝通好有問題

點樣自學鋼琴係最有效? YOUTUBE?

我諗fresh grade去到AT都應該教到，再上去要靠自己培育學生（例如8級打到上FT)

好難一畢業會有人空降搵你學FT

巴打你好
我由細細個開始學琴都學到八級，但已經放低咗好耐，而家好似咩都唔識彈咁如果想重新pick up返應該由邊到學起好

我定義係容易 d 搵到學生見周圍都係八級感覺應該要考更高級先有競爭力

咁8級係呢個年代的確冇咩說服力

穩陣就aim LTCL, FT就你考完LT先再諗都未遲

老土啲講咪就係你邊度停邊度開始返

除非你有更加想學既歌而程度接近你之前果首

好感謝樓主解答

想問下有冇咩baby grand ~152cm長係ok
Yamaha GB1
Kawai GM10
Hoffman G152

想問8級學費e家大概幾錢一個鐘

細個學鋼琴玩唔搞一年就轉行玩第二樣
而家都有AT，但係又想食返回頭草pick up返鋼琴

呢個睇下有冇用家答你，唔熟呢幾個model

個個老師唔同，但中位數你當$700 per hour

想問一下
本地大學音樂系會唔會有包一星期一對一上堂
Thx

parkland 8級 430一個鐘咪算平
但我學緊6級370一個鐘都覺得貴

會，但唔會包足一年52個星期

平，不過一分錢一分貨

原來有咁多錢收
樓主覺得宜家上門教琴應該大概幾錢起跳(初學開始計

多謝三公子你回覆🙏

你睇下教幾級，越高級你嘅bargaining power 愈大，因為少人教到；相反愈低級你既兢爭又會大咗，因為好多人做爛市

你要諗好咗個定位先

咁你係用咩琴
揀果陣考慮左啲咩野（Touch? Tone? Action? Size? Price?）

多謝樓主回覆
祝樓主新年快樂

新年快樂，琴運享通

Steinway model M

揀琴最緊要合耳緣

擺邊會唔會好響

間屋有間房淨係放兩部琴

唔算太響，始終model M 都幾適合房用，再大部就唔得了

想問點判斷幾時要踩 pedal同埋踩幾耐
係咪譜有標先要踩，無標示就唔洗踩

三巴大大你好，
我想問吓呢幾首歌我彈唔彈得郁：
1. 柴鋼協二
2. Mendelssohn 鋼協
3. 貝鋼協一同二
3年前考咗LT，當時揀咗Bach Toccata in G, Tempest同埋mendelssohn rondo capriccioso嚟考，自問音樂性唔錯，好容易捉摸到首歌要點表達，比較擅長浪漫樂派，但係技巧比較唔太理想，有攞番啲czerny 299同埋schmitt嚟練
萬分感謝

sightreading垃圾
好似點練都練唔好咁

我真係冇一個好籠統嘅方法答到你，只能講係經驗搭救，用耳仔做準，譜上面既當參考就可以，唔一定要盲跟

有冇具體少少既例子

咩級，own choice 係邊首

第一首唔熟
第二第三我覺得你有玩開Schmitt/Czerny 呢d finger work 既野應該難你唔到

呢三組我會建議先彈Beethoven 1st

欲速則不達，視譜冇捷徑，工多就會藝熟

搵番適合自己sightread 程度既歌玩，千祈唔好製造無謂既挫敗感

想問彈shostakovich 啲fugue之前係咪要彈熟曬bach先？

可唔可以講多少少點樣自學? 5級

YOUTUBE 都得啦, 有哂教學

講緊5級樂理唔係5級琴喎
小學生都理解到嘅，成年人自己買本書都輕鬆學識啦，況且而家有咩唔明都可以Google

大家覺得bach嘅interpretation應該跟glenn gould定baremboim好？
barenboim嗰種好似好romantic

想問宜家錄影考演奏級俾分有無鬆手到

Moonlight sonata 3rd mvm 果幾個震音好難彈

4 5 手指完全彈唔到

新po LM

彈動漫cover 彈到做Steinway artist 就係世界第一

我要渣GTR

A叔野係操基本功一流

搭單問 唔識琴有時聽歌會聽純音樂 巴打有冇啲classic嘅歌推薦 或者一啲好撚好聽嘅歌想知專業啲嘅人會推薦啲咩之前首river flows in you聽到就好舒服咁

我就推介上面講既Chopin Ballade No.1
我覺得成首歌 畀個feel係有好多經歷
雖然對新手黎講係有啲長 但就耐心啲聽啦
驚喜係後面會出黎

我廿尾，岩岩靠performance grade 考試厄左個grade 6 返黎…10x極低份達陣。
拍子感好弱，手指又唔靈活，基本上係彈唔到baroque同classical, grade 6 都係彈romantic 同 morden 果幾首厄分返黎。list A 首scaratti sonata 都係岩岩20分

想問如果想一年內厄埋個8級返黎可以點部署。e家揀左
1. Chopin nocturne in G minor op37 no.1( 練好90%，最有信心彈呢隻)
2. Chopin Mazurka in A minor op17 no.4. 練左90%，係差d 細節位kick住)
3. Scaratti Sonata in D kp 443 (岩岩開始練)
4. Debussy Reverie ( 未練但覺得好難彈，list C 其他又唔識揀)

想問我一日既體力只可以練到90分鐘到，應該死練呢幾首算，定係應該練返d基本功先，點部署

想襯肺炎期間多d時間盡快厄個8級返黎，始終performance grade 唔同practical ,叫我考practical一定死得

Chopin 所有 Nocturne
Beethoven pathetique 2nd mvt

應該冇問題既

我覺得唔洗，兩者既tonal language 都幾唔同，揀首易既Shostakovich prelude and fugue 開始就已經ok, 當然個底都起碼最好有AT

買本練習自己邊學邊做，唔明就上YouTube 睇，大致上都好直接易明

我麻麻地Barenboim，所以呢兩個我會覺得好易揀

可以既話聽埋Nikolayeva既演繹

鬆咗好多，今年考好著數

邊段

想問點樣可以學到呢D即興演奏

Nikolayeva 好似都係偏向用pedal彈bach？
另外巴打點睇Anderszewski?

Barenboim 既 Beethoven呢？

感謝樓主回答
希望我今年考到啦

Schiff?

試下 35？

有冇人覺得Kreisler Rachmaninoff首Love Sorrow攞ATCL太難

有無人彈琴/學生 彈得耐小魚際肌肉個位會痛
尤其用得多手指尾果陣 點解決

Thank you 巴打

prokofiev首toccata係ltcl我都呆咗

想自學，由咩學起？想學到彈下流行曲chord

我記得佢演奏會上有人問點先可以彈到佢啲歌，佢遲疑咗陣再建議人去練多啲 bach 。我諗佢著重係要人熟晒基本功基本 chord structure 先行入去。

你睇下呢條片有冇用，佢入面分享自己點安排指法同練法，逐段逐段咁講。我都係琴晚睇完佢先決定執返 unravel 去練。共勉之。

樓主認唔認同steinway嘅琴最正
我彈咗10幾年先彈得嗰兩次

5131412141214121

難呀，但都有學生會揀，可能好聽掛

拉筋！

認同，能力許可會想買第二部

加油

應該得，始終長度上我覺得可以

聽Gilels好過啦，Barenboim overrated

你programme同我學生有三首一樣

Reverie拍子要數清楚，有段左右手要飛來飛去記住keep住條melodic line 完整

全首左手arpeggio 寫好指法，有d位要試幾次先試到最佳指法，最緊要係寫出嚟

宜家開始pickup番緊,自從考完8級就冇咩練過scales

今晚番去試下先，一齊努力thanks

巴打想問下拍子應該點練？
開拍子機，有時會跟唔到。
同埋自己數會唔穩，時快時慢。
唔該

留個名先
樓主真係好有心解答大家問題
我十幾年前考左DipABRSM就冇再學
不過間中搵D自己鍾意嘅歌黎彈

依家練緊Chopin Nocturne Op48 No1
想請教下Chopin寫中間果段lento時其實諗緊乜？因為唔太代入到，自己亦唔知彈嘅時候應該諗個咩故事俾佢

另外都想請教下，有冇咩skills係Dip以上一定要具備嘅？因為放低左太多年，自己其實都有目標想練返好，唔想浪費左依個興趣

呢度勁多 Chopin fans

樓主諗住屋企擺兩部 Steinway?
樓主點睇Steinway B-211,我唯一試玩過嘅Steinway覺得好正

月薪20萬
要去到Colleen Lee Rachel Cheung既level先做到？

唔係左手

咁我會照用454345

唔洗勉強彈太多trill

巴打係咪特登唔放哂pedal？另外想知練左幾耐

謝解答

點拉法
我已經次次練琴前都拉哂手臂至手掌

我感覺係用親手指尾, 個小魚際肌肉都好受力, 但都唔知點樣可以減少個受力

pedal你指邊part? 因為romantic period所以都唔會話換到斷開哂,除左大句子/段落之間會放哂之外，都唔洗換咁清楚。不過我都知自己有少少over pedal(有錯請指正)

練咗一年左右。

樓主點睇彈性速度，彈琴無完全跟足個譜的速度，有少少個人發揮。
考演奏級咁做可唔可取呢

易入口嘛

上面有人講過首 op17 no.4都好好聽

我諗冇乜邊個鋼琴撚會反chopin掛

中肯

有冇一首歌做例子？彈性速度用係唔同歌既方法都好彈性

無話反Chopin，只係發表下發現呢個現象

無純粹睇本彈琴技巧書後突發奇想
點樣用係唔同歌方法都好彈性
有無 Chopin 歌做例子

認真
有時覺得Chopin waltz / nocturne 太chum 氣/melody 少少造作
彈太多會頂唔順
反而Schubert 就算幾長我都可以不斷彈

都係既，彈得多就知 d nocturne 一定有一兩個位係show off，練親都係kick住係果到
我個老師話 :[呢個係佢既style ,不過佢又寫得好聽，吹咩]

請問樓主教琴咁耐
遇到野蠻怪獸家長會唔會仲好唔開心？
同埋會點處理

雖然唔喺學近鋼琴，但拍子感差可以點改善？

都成8級level wor
不過如果你話要彈會好吃力

鋼琴 8級岩岩 merit左～
依加學緊chopin waltz a minor, 個琴miss叫我上網聽完人地rubato彈法，的確好聽D，自己彈對拍子機又跟返岩。
重點係點先確保唔會走火入魔？？？？

點睇Hanon exercise , 作用大唔大？.應該每次練琴都用d時間練，定係彈歌彈到kick 先搵練相關技術嗰首黎練？

點睇彈 Mozart sonata當係練左 基本功裡面好多 scale咁就唔洗再額外揾時間練scale

ballades lt歌嚟喎

基本功一定係bach

冇返咁上下功力都唔得
果然系大師級
我見冇人答就試下估返個 level練下

最好每次都練啦
冇時間就抽唔熟既練

插一插嘴先 依個YouTuber都係香港人黎 好佩服佢!

ballade 3以前係AT，不過依家冇左

Ballade 3 AT 嚟講都唔算易喎

應該就係太難所以remove左。
Ballade 3係LRSM，但LTCL得1,2,4

請問巴打要 彈 Bach 邊 d 歌可以練到，or 全部歌都得？wtc 係咪都得

咩歌都得 啱你level就可以

點解冇3

好感謝巴打

中年學琴，節奏感又差記性又唔好仲要冇咩天份，苦學兩年都係掹車邊叫4級，彈極都好似機械人咁，又彈得慢，老師話我最大問題係兩隻手力度太一致，音色唔好，點樣先可以練到一隻手可以大聲過另一隻手？

10年前初中考左AT, 而家退哂步到可能得番7級程度 其實自己基本功唔好 都想搵下老師
但有keep住彈古典+Pop
如果想移民 好冇係英國讀番音樂學士or Master 之後留係果邊..???
本身有個學位非音樂相關

就Chopin 嚟講，最common 係左手伴奏穩定拍子，右手相對上唔洗咁硬梆梆地對齊左手，可以就旋律既高低同大細聲自由變快變慢，但前題係左手唔可以唔數住

好多nocturne都可以咁apply

家長怪獸係死症，唯有勸佢叫佢另請高明啦

練琴數出聲，或者聽多啲歌，心裡面跟住數

外國你上Craigslist 睇下有冇音樂學院嘅學生，佢哋底子好好，絕對夠教有餘，但由6級至ballade2/3 都有幾遠既路要行，搵到好老師都要持之以恆先去到呢個程度

音樂本身就係一種走火入魔既追求

Hanon有用，但定位略為簡單，再向上追求更複雜嘅技巧要用pischna 同czerny op. 740

如果你淨係指scale，可以既，但我睇法係Mozart通常太側重右手scale, 左手冷場比較多，除非你彈310/576呢啲先會比較完整，但難度當然會高

同埋練手指既話
Czerny, hanon 仲有邊本係要日日練
利申299好難彈得快
除左第一，二隻
另外我appregios唔得 咁除左練scale果堆仲有邊個好介紹？
BTW手鍵感我都普通
謝謝你

合手同時彈scale, 輪流做大細聲，一次左手大，一次右手大，一次一齊大聲，一次一齊細聲

嫌悶可以縮短做兩個八度，但彈晒所有key

三公子，認真？
定係你會先練岩拍子再練 rubato

英國果啲好既學校唔係咁易入啵

Czerny你唔好太認真跟佢速度，重點係eveness, dynamics, passage 既流暢度，佢個metronome marking 你當參考得，彈到80%速度已經好叻

咁當然read 音階段會平穩咁彈，你當畫晝咁，一開始都會起草稿，之後先慢慢加顏色

謝清
樽頸位好難突破
8級同ARSM差好遠

屋企無位擺唔到琴，有冇可以收起嘅電子琴/數碼琴推介？
之前學先發現無得練琴真係死症
加上半工讀放假真係唔想出街洗幾廿蚊去琴行練家陣就讀完書想學返，不過無得練琴同晒錢無乜分別

感謝樓主解答

呢首個sinfonia記得要over dot佢個dotted rhythm變成double-dotted rhythm

另外Bach嘅Articulation其實可以好唔同
唔同performer都唔同
有分主唔主流但冇分對與錯
考試就最好跟主流啦

3 應該係最易喎？

入門就 2 & 3 parts invention
之後可以試 french suite, english suite
然後 toccata, wtc 1&2
Partita 就 135易d 246難dd
神級就goldberg variation 同 art of fugue

學完chord之後無學，因為個老師轉行⋯其實係咪學完chord之後就可以自學

感謝巴打解答

好奇一問，樓主去到咁高 level仲有無去拜師學琴如果無，又係點樣不斷提升琴技

係啊

就嚟考AT，但重係不斷有好多錯音，練到個人好灰

幾鐘意聽呢個細路啲cover 其實佢算唔算勁

興趣係音樂，同可以入音樂學院讀Master嘅程度冇直接關係，太易入果堆你都唔會學到野，而家用音樂係英國好難搵食，好多好叻嘅學院畢業生都係捱緊世界

香港算好好pay

Chord淨係音樂裡面其中一個環節，唔係代表識咗就可以彈到琴，自學係最容易出問題

反而樂理就可以自學

你講得啱，而家因為工作真係少練咗新歌，多謝你呢個回覆，係時候好好鞭策下自己

欲速則不達，慢練幫到你，快音就用dotted rhythm 組合幫幫自己

幾年前考過兩次AT都炒 今日痴起條筋想考翻 想問點樣可以彈得溫柔啲同埋建唔建議digital考試

A dozen a day

想問La Campanella 頭兩頁既leaps，隻右手有無咩技巧？主要靠個wrist rotation( clockwise-anticlockwise) 定係靠arm ?
(有時彈彈下會扯恆咗d手指變咗好似攤平咁彈)

梗係建議digital考試，你可以錄無數次，又冇左臨場壓力，有絕對優勢，快快今年內考咗佢

彈得溫柔d？其實唔用死力應該已經有明顯改善，都係睇邊首歌，唔係首首都需要溫柔，但死力彈就一定錯

考完8級 101斑點狗
覺得自己好多野都唔夠
以前換過幾個老師得最後1個係夾
最後先勉強考到8級

冇彈1年 如果想自己練返pick up返
應該由咩開始練返好
我覺得自己好似唔識陣琴咁

Thanks

3公子，想問下點樣彈先唔會令手碗痛/鎖住？
我陣czerny 299 第十隻左手好易彈到痛，但係其他就好彈性，唔會鎖住手。。

HANON, CZERNY 299, 彈到可以練速度！

想問彈完 Czerny 299下一步可以彈咩

好

Czerny 740
另外都可以開始接觸下Chopin etudes

不能同意更多

明白 Thanks

介唔介2影你平時彈個手勢？
同埋6粒鐘一爆過唔得架
分早晚啦

3 個鐘 3個鐘咁
咁可能真係平時唔練琴 一彈彈咁耐出事

1.手碗可能低過隻手
2.隻手唔夠提起
3.手碗鎖住左好易酸
唔知你邊樣

我再留意下先 多謝你

想問下如果日日keep住練既話 grade8去到可以考AT要幾耐時間到

6個鐘好似太誇張，一日兩個鐘咩都夠晒了，你咁樣會勞損

一年左右，底子好就九個月

點解有d人話可以練一日8個鐘

全職讀緊書果陣我都試過，但分開早午晚咁練，而且通常係學新野read好多野果陣可以咁練，因為好多時係慢既單手彈，吸收同學習，自然手肌肉嘅work load 細好多，果8個鐘當然唔係全run through, 會攰死

3個鐘中間都有停一停 但做野要keep住彈但有時真係一日做/彈8個鐘
平時就冇練 淨係玩sightread

好在我唔好彈啲會好攰既歌 但run through咁耐真係會攰

我彈彈下琴又發現號 搵到個問題
就係以前學琴果陣成日依懶老師彈過個音+靠手指記憶指法去彈
所以我 sight reading冇咩進步
點算。

想知要幾耐時間先可以聽幾次流行曲然後就可以原key彈返出嚟？ 真係靠努力就做到？成日覺得音樂好講天份

想問吓Liszt Un Sospiro嗰兩個cadenza點樣可以彈得又快又soft又legato？我踩埋pedal都聽落去有少少staccato咁

另外成首appregios可以點樣練？聽落唔係好平均，有時有一兩個音大聲左

HANON幫到你4,5指力度唔夠既問題

thx

鐘唔鐘意李元x

你好呀樓主 想問台風係咪真係好重要
錄影考AT睇返一啲都唔似表演，好似淨係追緊譜咁有冇辦法可以短期改善thx樓主

真心成件事錯晒

清，想問你練fingering係咪hanon, czerny, pischna 就夠？
如果係，可摸耳講埋全名，czerny有太多本，5知邊本先係最岩用
最近彈緊Debussy reverie ，巧巧聽巧開心！（＜-算唔算above grade 8難度）？

想問下pedal技巧

通常快段會唔踩pedal定換得密會好啲？
同埋咩時候落soft pedal去調整音色？

Pischna已經屬於好高階嘅練習，同級數嘅Czerny 已經去到740

要簡單嘅話練299，由第一頁練起

Reverie =8 級難度

有冇考慮過背譜

背咗譜你會自在啲

放鬆交俾手腕帶動，唔好著眼手指，arpeggios 最考功夫嘅係你識唔識運用手腕去轉隻手指公，做到嘅話你就會粒粒都好平均

樓主係咪就係期貨大師
btw我用5年考8級，124分到
30歲，10年無練琴，要pickup考返atcl你覺得要幾耐？

用5年先考到咁耐？

thx巴打 呢幾日練完好咗好多

冇炒期

用5年考8級有少少誇張，有冇老師帶住？

同埋未聽過你彈好難評估要幾耐

佢意思話由0開始到8級5年下話

我get錯了，第一眼睇以為8級歌用咗5年

係太廢定點？

始終AT同8級都幾唔同嘅程度，中間有10年冇彈琴嘅話，首先要聽下到底仲記得幾多野先，9成野還番晒俾老師咁就有排練

唔想俾假希望

學嗰5年個老師師係lt,本身練左半年at歌，但老師中風就無心機再學

如果我揾你學你會俾我試彈先收唔收？因為見你只教at

你咁講完我好驚
你老師幾歲

學嗰時佢30咋
咁用5年係廢定點本身無底

俾佢水左考埋8級樂理

30歲中風？同埋點解你老師中風你會冇心機學

係呀
係佢令我想考姐，我本身學黎自娛，目標彈到fantaisie impromptu就完成目標，咁都彈到啦佢中風嗰時

8級樂理有用，你應該多謝佢

樓主點睇LT 彈Chopin heroic polonaise/ scherzo no.2，佢地同 ballade 1 比難度差幾多?
感謝

Scherzo 2 heroic polonaise 都得不過Scherzo 會抵彈d, 始終比較長

Ballade 1 後面比較煩，整體嚟講Scherzo 易d

感謝樓主
咁點解咁多人彈 ballade 1呢

睇你係邊頭學，港島我咪可以教囉，其他地方你就留低你要嘅老師地點/學歷/收費，我再幫你match最適合你嘅case

其實Ballade 1 真係幾好聽，而家都keep住成日彈

起承轉合，結構好完整

Ballade 4 都係 但4就唔適合攞去考試

樓主覺得如果我LT咁樣揀得唔得:
Bach WTC e flat major
Mozart k310
Chopin ballade 1/ scherzo no.2 + heroic polonaise

會唔會太多 Chopin唔好但係真係幾中意呢幾首or 換首 Rachmanioff prelude in g minor

其實考試彈熱門歌好定冷門歌好

感謝樓主解答

WTC book 2 果首都算幾定到心嘅opening piece， good choice

K310 練好d左手run 應該問題不大, 起碼好過576

Ballade 1 做完結歌會型

反而係Mozart 同Chopin 中間間場有少少怪，睇下有冇Schubert/ Brahms 做到過場歌

其實LT最後個個揀得都係果幾首，最緊要揀自己有信心同鍾意嘅，冷門熱門係其次，始終你都會對住呢堆歌少則都半年至九個月，自己唔鍾意嘅歌好難捱到咁耐

最忌中途轉歌，情願早少少落實歌plan就跟實計劃行事

要分辨到邊d難passage係自己練到，邊d難passage 係自己點練都練唔到，唔好太搏

同埋預早好過預遲，通常人都係抱佛腳，你想一take過就事前功夫做足d, 希望巴打達到自己定落嘅目標

感謝樓主詳盡解答
我嘅目標係希望 pass 到就算，想幾年內考埋 FTCL

想問下如果係 Schubert /Brahms 有邊首合適做過場，平時無聽開

我目前只係練過 兩首：Mozart 同 ballade 1。scherzo 2 係見好似簡單 d 容易 d 應付先想轉咁我仲應唔應該彈 埋heroic polonaise(仲未練)會唔會太多 Chopin 如果彈兩首如果唔得彈 Rachmanioff我都可以接受LT list 好多歌都中意

感謝 again

(路過) 最好唔好揀兩首同一個作曲家啦，尤其是ballade / scherzo / polonaise 邊兩首都唔係好大對比

Rach 無論作為過場歌or 結尾歌都應該幾適合

要即興jam下pop嘢有冇難度？
李元玲嗰啲係咪半桶水？

感謝，巴打講得好有道理呢個就係我嘅concern，一方面又覺得好似唔係咁好，一方面又好想彈如果兩者都彈得唔得Rach 拎來過場

佢四分一桶水啦

啲人執著係佢彈開古典嘢 唔識彈pop
但想請教下你彈開古典嘢嘅人要執幾個chord彈下pop會咁難？

你幾耐

我諗緊我都係4年幾5年考8級(0-8)
以為好耐添

一d都唔難，因為pop用嘅chord更加少

jazz 就難

樓主想問下你有冇彈過Chopin Sonata 2？自己好鐘意哩首Sonata嘅第一樂章所以想慢慢開始練下。介唔介意講下第一樂章主要啲挑戰位係咩？

一年多d囉唔計疫情 delay既話

通常咁快一係就死操考試
一你天生勤力日日練好多粒鐘
d細節技巧 fingering會好缺乏

死操考試=日日練好多粒鐘？

一係*
錯字 sorry

以前個miss正呀
咩歌都叫我彈
之後全部考試都輕鬆distinction

咩歌都叫你彈即係點

即係佢淨係用1/3教考試歌咁解
其餘教其他歌

咁你本身都有天分 wor
有冇彈開czerny

求介紹正miss

大咗肚做全職媽媽

冇

唔怪得咁快啦

czerny唔洗專登練架喎
chopin就話啫

你指etudes?

是

想知係邊隻
有興趣學下

基本上全部都要練啦

以前會
而家唔會
譬如你想appassionata一定唔會聽kempff

Bach, Mozart, Beethoven分別邊d 鋼琴家彈得好 d
想問點樣知道邊 d 叫彈得好

留名學野

可以講多啲分享下嗎

咁我想問下ATCL要彈邊隻琴書好
想練手指/Etudes

搭單問埋grade8

第一個問題睇個人口味
我會傾向每首歌都有唔同鋼琴家彈得好

好難話 Bach就邊個邊個咁

譬如Bach wtc就schiff
Beethoven sonata 就kempff
但佢啲concerto我反而鍾意zimerman

彈唔彈得好呢啲俾樓主答

kempff嘅appassionata會聽到訓著架喎
試下pollini嘅version

通常揀好歌
之後彈既時侯發現有咩位弱
先去搵嗰啲位既etudes

chopin etudes學樓主話齋當daily exercise

Chopin Etüden br. HN124
依本？

係呢本啦
你揀好咗at啲歌先啦
搵左邊啲位弱先知要點練
就算上面呢本其實好多都係lt考試歌嚟
首首focus都唔同

我都唔知簡邊幾隻好
淨係簡左bach既 fugue and prelude f minor
其他唔知點入手好

鐘意彈咩咪揀咩

仲想彈埋 Liszt 既Liebesträume no.3
但係都覺得有咁上緊難

練咗先啦

清好好人 謝謝你

以前細個學過 我諗有一級左右啦 但而家已經唔記得哂
之後大個玩結他 而家想學返琴 自己print份譜出黎真係冇乜心機練

利申 鼓呀bass呀嗰啲都識 我識樂理所以keyboard 識彈chord嗰啲

想問下係咪跟人學好啲 有冇好老師推介想搵啲真係音樂人學 唔係考個級就教人嗰啲

唔識練上黎問樓主

見樓主好似好唔得閒
依加我都係彈緊czerny299
Masterpieces
同 Chopin waltz
學得好慢
係咪正常？

正唔正常相對架啫
argerich 一星期練好+背到beethoven pc3

我一日練5個鐘
一個鐘練手指 arpeggios/cadence/scales/少少 hanon
跟住就抽 piece練（抽難位練）
好冇效率咁

點樣無效率

Btw點練 sight reading?我睇得好慢

瘋狂彈你冇彈過既歌

即係我覺得會唔會練太耐
唔夠效率卦
樓主都話一日練2-3好夠

我唔知有冇捷徑
以前就我個miss係咁俾野我彈先慢慢睇得快

我係2個鐘
冇時間練

已經係咁彈

咁唔好心急

想知你2粒鐘點練？
分配時間

頭8個字彈一次考試歌
之後練上一堂講既野/kick住既位

fantaisie impromptu 練左成兩個月先彈到，拍子仲未好準確，有咩方法

唔該，我睇下先

參考下先
我應該會再係前面加返手指熱身
感激

樓主好似唔鍾意Schiff

所以我係唔識分點樣叫彈得好

推高個 post 先等樓主見到記得答好多連登仔女等住知
感謝樓主先

有呀，第一樂章最煩係development 左右手拍子一邊in 6一邊八分音加有rest 係中間果度，真係練到頭出煙

但果段真係好型

第一次聽人講唔洗練Czerny 咁想問下學Chopin Etude 前彈咩歌呢？

以前會，但而家反而多d聽新人彈，我覺得時代係要向前行，太多人仲係執著係老一輩嘅錄音某程度上係古典音樂嘅死局

Horowitz Glenn Gould Rubinstein 咪以前日日煲，而家反而會聽多d Trifonov 趙承珍 或者一d YouTuber Animenz

不過Beethoven 一定係Gilels

上一個post 答過類似咩叫彈得好唔好嘅問題，都幾長篇幅，可以參考番

Chopin etude Op.25 no.1 慢練+放鬆手腕

但建議接觸Chopin Etude 前先要有Czerny Op.299 嘅底子

Czerny 有本事做到Beethoven 嘅高徙，又教得出Liszt，你都比下面佢

Grade8 的話最接近係Op.25 no.2

睇到Schiff已經唔洗睇落去

都唔知算唔算係「有幸」聽過佢live，完全係覺得俾人搵笨嘅感覺

Bach 我會推Gould/Nikolayeva/Sokolov

Chopin etude 一率推呢本

Book 2? Prelude 應該好好彈，先彈一次唔加裝飾音先

其實老師好多都唔推考級，通常都係家長提出想考，銅鑼灣柏斯都有班彈pop嘅老師好有心機教，eg. 何x健, 佢本人都係香港有做樂隊鍵琴手，都幾match你嘅音樂底

都真係幾忙，連day off 都冇

正題

學得好慢即係有冇老師帶住？

記得練琴嘅時候唔係淨係手指做一場運動咁簡單

無時無刻都要諗發力嘅方法，用緊嘅指法啱唔啱

練琴唔可以盲練，要知道自己做緊咩
最差最差係不停run through, 浪費時間架

除非係音樂學院讀書，否則我諗唔明有咩需要一日練5小時

你可以講下呢5個鐘嘅run down 嗎？

工多藝熟，想有外力幫你就大膽d接伴奏彈，你會極速進化

係咪講緊哩到？

同埋想問下如果暫時淨係aim彈到全部音，唔執啲Phrasing大約要練幾耐到？

就係呢段

我真係答唔到你要練幾耐，個個人底子唔同

你準備考FT/FR? 呢首最後樂章彈死人

想問樓主練一首新歌要點練
應該係成首彈啱曬 d 音再細執強弱 phasing 定練果時應該一路練一路細執？

請問樓主意思係咪新人同舊人彈古典都會有時代性，唔同年代演繹又唔同咁
佢地會有咩特別唔同嘅地方可唔可以解釋多少少感謝

我考咗AT 喳。好鐘意哩首奏嗚曲所以想越級挑戰下第一樂章only

有但係通常學一首czerny299都用成個月
所以我自己會學定（備課）下首先
唔知一個月先學得一首係米正常
驚我能力差

通常 warm up手指一粒
練曲難位/技巧位（拍子/大細聲）都成粒鐘
跟住成首 run through一次圈返唔對既位練
（一日兩次）

真的嗎
我都有興趣接架
但qualification要再加油先得

你一開始接Grade5 以下唔需要換氣嘅樂器先eg. 小提琴/大提琴，人聲伴奏唔建議咁快試，一開始好難適應

太急了，你彈左Barcarolle, Ballade1, Scherzo 1/2, 呢d中型作品，起碼3首以上先去Sonata2/3

Thanks 樓主
不過你都係覺得第一樂章比Barcarolle, Scherzo 果啲仲難？
自己嘗試彈到哩到，跟本書啲Suggested Fingering暫時都叫彈到，係啲三對四難搞

如果你目標淨係1st movement 都可以夾硬練....
但就唔係幾健康
你想像一個人第一次彈Bach 就彈Goldberg variation 你就明

最近發現熱身彈hanon scale+appregios+Chords幾有用
but淨對到 110, 彈5到 咁快

有冇話schmitt/ canon/czerny 要每日彈幾多時間/曲先夠？
以前太懶練琴。搞到手鍵感勁差，利申先彈到 czerny 299第十一隻

想問如果想買二手yamaha u range / kawai k range 起邊度買好

Carousell 嘅私人賣家，要有show 琴身id嘅先好買

U1: 最好6字頭打後，5字太舊了琴膽唔多唔少都會有一定老化問題

K就唔太熟

練習30-40分鐘可以了

速度應該set幾多？

如果去啲鋼琴城係咪約埋個tune 琴師傅去？

當然唔需要，你搵你老師都可以

想請教下演奏級係點考的，純粹彈到某幾首樂曲？定還是要有教學同演出嗰d經驗？

利申：學緊其他樂器，老師都係得八級，演奏級感覺好神秘。

就咁係佢嘅歌list揀番相應長度嘅曲目作為一場演奏咁去考，分三個級別,

皇家：DipABRSM->LRSM->FRSM

聖三一：ATCL->LTCL->FTCL

唔需要教學演出經驗先考得，你準備好果幾首歌都可以隨時考，但注意FT需要LT 作為prerequisite, FRSM 就需要LRSM或FTCL作為prerequisite

ic~咁演奏級係咪超級難考？即係如果計返級數，對比起8級，演秦級有20級咁難？

利申：8級老師易搵，演奏級通常琴行都係請唔到

想問樓主Trinity 同 abrsm 認受性有無分別有無話考邊個好 d
FRSM 有 FT 作 prerequisite咁 FRSM 係高級過 FT?

想問練完 299係咪可以開
The Art of Finger Dexterity (OP740)?
有冇話邊本好？彈開黃皮

abrsm實際難過trinity少少 樓主有講過
但trinty汁歌成分較多
ABRSM全面少少 但都要寫文 （依加聖三一改得返 FT先要

巴打係唔係住沙田的

唔係

冇所謂的，只要唔係跟原速彈就可以

FRSM係會大鼻少少嘅，但其實考嘅內容都係果個syllabus 係考法FTCL會比較直接，你唔想講野/對答就真係唔好考Royal果邊，但相反你鍾意交流就考得

謝謝公子 詩一心想去考ATCL
一定會努力練好599同740

有足夠準備就唔會難考，演奏級你當9/10/11級

都係果句，欲速則不達，慢慢來

實不相瞞 我都拖左好耐先考8級 用左十年都考到
個疫情拖左1年半戴好撚sad
我諗住用返兩年打好個底先再上返去

好，感謝樓主解答

想問有咩方法揾到伴奏 job 做想試下玩伴奏，但係又無經驗又無渠道又唔係 music degree，唔知點開始

最容易係本身有其他樂器朋友, 幫佢地接學生伴奏
或者開個IG account upload 多D自己嘅演奏片段, info 寫自己可以接伴奏

感謝樓主

想問平時彈琴彈緊嘅時候覺得彈得好美妙，但係一錄音就發現彈得好一般，同自己理想中差好遠。其實係自己 ff 自己彈得好定錄音裝置嘅問題好似個聲唔同左

收到bu top up music degree offer
想問下 認受性會唔會好低
同埋 得8級鋼琴同8級樂理 又無啲咩演奏同伴奏經驗 擔心自己跟唔上

果個offer認受性一般，cap水用，同埋限制咗你之後一定要升BU music, 自己考慮清楚

你擺上嚟俾我聽下話你知

睇你出到黎你想for 咩先
入到去都有好多野要學 你預係會開頭係好撚辛苦

唔該曬
我本身成績都唔好 所以應該都會交住留位費先
另外只係報左edu bed 但唔知會唔會收我
如果收 edu會比較好？

其實考完8級 屋企人就想我出嚟教琴
但我覺得自己未夠班 主要係想進步琴技
唔想誤人子弟

睇你想讀5 年定2 年 個approach 唔同

俾我會揀edu bed
有major+minor樂器學，可以輕輕鬆鬆咁玩音樂
同埋有部分人讀完music degree都想做學校老師
可惜pgde冇咩可能入到，如果想做老師就讀bed啦

Btw BU top up認受性真係好一般
去到邊度面試/搵工/報學校都實問你係ugc定sf
Top up同ugc個名淨係差一個字。。好多人都分唔到
8級樂理冇問題啦，但唔知top up個邊有冇得學琴呢

要睇吓你想唔想讀埋BU MA music 黎洗底
如果唔讀可能會比人問你ugc or SF

Top up 都要你學

你覺得cu ma定bu ma好啲？

報晒2 邊 邊到收你就讀邊間

如果兩邊都有你會點揀

而家兩邊都有UGC scholarship
睇你想多d寫文(BU)定演奏(CU)

係啊我都知有UGC
cu個邊應該會俾到 scholarship我
cu好似都係得一個 performance course
但bu感覺上真係research多（同 undergrad相反
同埋兩邊都多人讀咁，好難揀
你有冇讀其中一間ma?定出國讀

你講得冇錯，兩間MA都同佢地bachelor 啱啱好相反

睇佢送部咩電子琴，同埋果24堂係咪要幾耐之內上晒，老師有冇得試堂，睇清楚晒魔鬼細節先去馬

好奇一問
FT 邊首 Chopin 易 d：
Sonata no. 2 in B♭ minor,
Sonata no. 3 in B minor,
Andante spianato and Grande Polonaise, op. 22
呢幾首係 FT 之中算難or易

Polonaise 最易

Sonata 2/3算適中，Polonaise 算易，好多人考呢首

難嘅我會話Gaspard, Hammerklavier 呢d, 千祈唔好搞呢d

感謝樓主
點睇FT 考 concerto
最近興趣彈緊首 chopin 1諗緊要唔要認真 d 練落去以後考 FT 用(不過唔係個list度唔知係咪都有 FT level

清 你點練手鍵感？
我彈果陣成日不自覺望落琴鍵到（練czerny果陣）
到學新曲果陣會睇得好慢（利申有hanon熱身）
練快appregios同cadence有冇明顯幫助？

呢個留返俾樓主or其他專業人士答
我都係業餘小薯
不過我自己都係彈得多就會感覺到琴鍵大概係邊個位，咁就唔洗望
我練新曲都好慢可能學好樂理都有幫助

我review完個曲既pattern同 chord係有用 但始終成日彈錯音 （慢練了）
仲未計 articulation, phrases 果堆搞到進度好慢

絲打加油
一生二熟，研究多幾首歌以後進度就會快 d

最衰我入到大學先考完8級 想入Music 架

絲打學琴學左幾耐啊

十年啦

彈咗十幾年upright 想買第一部grand
有冇好推介廿萬樓下
Yamaha CX/ kawai/ Boston?

Steinway and sons

Steinway model S 都要八十萬
利申彈過 已經覺得超正 莫講話model B or above

香港個價貴，你去英國買平好多

Steinway太遙遠了 夢想嚟
睇我個名就知買唔起

成年人岩岩開始落琴行學琴 想學古典既 想問好老師一開始會點樣教學生 彈scale先？ 定彈下歌仔先 個path 係應該點

彈簡單先 再之後beyer囉～

Hello, 想問下考arsm嘅話, 咁嘅programme o唔ok
Bach WTC Book 1 F minor BWV 857
Beethoven Moonlight Sonata
Chopin Variations Brillantes Op.12

唔該哂

初學 發現右手無名指控制唔到 例如想同時彈3 5 手指嗰陣 隻無名指一定會落埋去
有咩方法解決

呢個冇捷徑，無名指獨立性一定要慢慢練出嚟，人體嘅天然構造留俾所有習琴人嘅挑戰

一個好老師應該係能夠令你進步同更鍾意鋼琴，教學嘅時侯你會受佢嘅熱誠感染，反而technical 野個個唔同

ARSM真係唔熟佢嘅標準，其實點解要揀呢個試去考？唔直接考演奏級？

有冇咩練習方法？
我一嘗試獨立抬起隻無名指 成隻手就會好繃緊 好快累

3-4一組咁好慢練trill, 要完全放鬆，跟住到4-5一組，過程諗吓點用手腕發力

Schmitt 極度推薦

其實我而家都係自學 早排岩岩pass咗performance grade 8 諗住ARSM個模式同而家performance grade差唔多 會熟悉少少先諗住考ARSM

同埋聽人講ATCL到LTCL個gap都幾大下 聽聞ABRSM一般俾分嚴啲 應該會好啲？我都唔係好清楚

p.s. 已經出嚟做咗幾年野 係想增進琴技為主 再考上去都係希望俾啲動力自己去練琴...

唔該巴打 試吓先

thanks 巴打 試試先

請叫我詩

絲打諗住學幾耐先去開始練ARSM？
仲有你依加練緊邊本書參考下都好

Hello, 其實我諗住定好programme就開始練架啦

講多少少background, 我大概係7年前fail咗8級之後就放棄咗鋼琴, 直到半年前諗住的起心肝練返琴, 就考埋8級

所以而家都無話練咩書...暫時都係鍾意咩歌就練下咁~
而家主要係練緊fantaisie-impromptu同brahms op.118 no.3 ballade

其實無特登彈咩書係咪無問題
我已經好耐無彈過書，除左近排彈 Czerny其他都係隨心搵歌彈

係掛
我練開masterpieces

你講既書係beethoven mozart sonatas 之類？定係成set組曲個d

係，就係果 d 成本作品集咁
其實如果唔考級，去到演奏級level有無邊 d 書係應該拎來彈嘅

有冇彈過呢幾本？
Tchaikovsky: The Seasons
Debussy: Suite bergamasque, Preludes
Prokofiev: Visions Fugitives
呢度都係一d小品，由7/8級到LT程度都有，你聽下啱唔啱feel

另外我唔知有冇理解錯你講既作品集，所以淨係比左d 所謂programme music比你

感謝巴打我全部都未彈過我又試下先
其實我都唔知係咪應該話作品集
講起身都幾悲哀好似咁多年除左一開始彈 Czerny hanon之後都只係彈考試歌，其他歌都無彈過
見到上面絲打話彈咩琴書，所以諗返起係咪都應該尹本書增進下

呢本細個都有彈，可似搵到好多不太出名嘅作曲家嘅歌

我依本彈左好多年都未彈得曬

lm

6、7年前考完ATCL，但畢左業無再學
之後都係自己得閒玩下，同埋練耳仔捉音彈流行野
但出黎做左一段時間野發現始終鍾意鋼琴，而家都係教返琴

但因為唔係讀音樂出身，學琴都係普通跟考試範圍咁樣考左上去，好多音樂知識上同歌曲範圍認識上都感到好缺乏，擔心第時d學生去到高級，教得唔夠好

自己而家開緊鋪，都好忙，少左練琴時間
但我自己都想開始練返下古典野，補足返呢方面知識同技巧，就算慢慢黎都好
同時都憧憬Animenz，知佢好強classic底，所以d編曲咁高水平，因為之後自己都想學佢試下呢方面既野

而我個人就鍾意chopin同beethoven多，可以練d咩
對於我自身未來發展想求下建議唔該巴打

Animenz 嘅歌你彈慣就會好d, 佢堆伴奏pattern 好多時模擬”three hand effect” （Liszt 嘅大弟子Thalberg 就係以此係當時轟動歐洲鋼琴圈)

Animenz 明顯係用唔少layers 去重現動漫音樂好多時有嘅複雜樂器層次(drum set)，所以先咁難練，但當你捉到佢嘅pattern 其實就一理通馬國明，冇想像中咁難，不過近期嘅”Boku No Sensou” 佢應該係尋求緊突破，編得難上加難，值得一睇

你鍾意Chopin 應該彈下佢嘅Nocturne 同Ballade, 考完AT應該夠程度練呢d, Beethoven 就彈下81a，tempest, Op.22
呢堆Sonata

不進則退，挑戰下自己考上去啦，同埋你教嘅時候會更加得心應手，否則自己考完AT教番AT，學生都會feel到唔對路轉老師 同埋學生考完8級你教唔到上去又會失左個學生，感覺上有點可惜⋯⋯

P.S. 打穩個樂理底好重要，8級樂理走唔甩

個介紹好岩俾唔想打基本功但又想彈難曲
又或者覺得彈練習曲冇意思既人睇

唔係人彈

你老師幫你開？

係

佢唔係普通 appregios
手位太寬

都想搭單問吓呢首如果手細可以點搞

絲打，我都彈緊(just for fun

果位好似係巴打嚟

你識用手腕做半圓rotation 就得，係個別pattern (5手指彈黑鍵果幾組)特別難，其餘都算唔難練

sor我見佢個名係紅色

想問樓主呢首歌難係難係咩位so far 彈都覺得OK

應該係話佢點解算係咁多 etude比較難果個

A major chord 果度 難

但唔算係難嘅etude, 真心難我會排Winterwind, 10.2, 25.6

Miss 左呢個高質comment

感謝樓主解答想問彈 Chopin etude當練琴前熱身得唔得目前都只係彈到原速三分二定係都要彈返 Czerny

呢本書值得睇，可以從唔同蕭邦嘅學生角度去理解蕭邦嘅鋼琴哲學

Chopin 係鼓勵人：慢+full tone 去練琴

一日不能超過三小時

之後仲有講Op.10 no.1同其他etude 係點練, 建議鍾意Chopin 嘅琴癡必須買一本坐鎮下

P.S. 邦哥係唔教初學者

Op.10 no.2 with Chopin own fingering, 我覺得係極有參考價值

感謝樓主
想問呢本書叫咩名我又買返本

感謝樓主樓主覺得仲有邊 d 參考書係值得買

有冇人試過考音樂系/音樂學院幾次
後來點樣？

想問下自學黎講要注意d咩？
用緊flowkey學

啱啱先睇Abram syllabus先發現首 own choice piece係冇乜限制

我想考grade 8 但一直有練Clair de lune, 因為想知依首自己彈成點，用嚟做own choice piece 會唔會有大問題

其他會揀
A Clara Schumann Prelude and Fugue op16
B Chopin Mazurka op17 no 4
C Debussy Reverie

我考嘅時候都揀咗呢三首 淨低果首想個programme varied d揀咗A1 Bach Fantasia in C minor

我諗避免揀兩首同一個composer會好少少？

我一開始都係諗住揀埋依首Bach， 但太technical 練得好辛苦

因為我睇abrsm official 拍條片講點揀自選歌，入面話同一個composer 都唔係問題

雖然自己都驚會唔會有潛規則，因為Debussy 依兩首感覺上都幾似

講得好中pt唔該晒

如果想練手指啲基本功有咩建議？覺得都係唔夠快同唔夠穩 利申已考at